## Un peu d'aide pour simplifier la procédure de déploiement

Cette partie va juste consister en trouver un moyen de nous simplifier la vie pour les déploiements de notre application (cela nous aidera pour les chapitres suivants).


## Un peu de rangement: utilisons des namespaces

Un **namespace** Kubernetes, c'est comme un "cluster virtuel" au sein de votre cluster "physique". C'est un moyen de "rangement" de vos pods par projets par exemple (mais ça peut être par équipes, ou tout autre chose)

> - 📘 Référence: [https://kubernetes.io/docs/concepts/overview/working-with-objects/namespaces/](https://kubernetes.io/docs/concepts/overview/working-with-objects/namespaces/)

Pour cela, nous allons tout d'abord supprimer l'application que nous avons déployée, de la manière suivante:

```bash
cd amazing-web-app
export KUBECONFIG=../create-cluster/k3s.yaml # n'oubliez pas de préciser où est le fichier de conf de votre cluster
kubectl delete -f ./kube/deploy.yaml  
```

**Ensuite, nous allons créer le namespace `training`:**

```bash
kubectl create namespace training
```

Et maintenant, allons modifier notre fichier `./kube/deploy.yaml`:

> il suffit d'ajouter la ligne `namespace: training` dans chacune des rubriques `metadata` (au nombre de 3) du fichier (donc pour Service, Deployment et Ingress).

Votre nouveau fichier devrait ressembler à ceci:

```yaml
---
# Service
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: amazing-web-app
  namespace: training
spec:
  selector:
    app: amazing-web-app
  ports:
    - port: 80
      targetPort: 8080
---
# Deployment
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: amazing-web-app
  namespace: training
spec:
  replicas: 3
  selector:
    matchLabels:
      app: amazing-web-app
  template:
    metadata:
      labels:
        app: amazing-web-app
    spec:
      containers:
        - name: amazing-web-app
          image: k33g/amazing-img:0.0.1
          ports:
            - containerPort: 8080
          imagePullPolicy: Always
---
# Ingress
apiVersion: extensions/v1beta1
kind: Ingress
metadata:
  name: amazing-web-app
  namespace: training
spec:
  rules:
    - host: amazing-web-app.192.168.64.17.nip.io
      http:
        paths:
          - backend:
              serviceName: amazing-web-app
              servicePort: 80
```

Sauvegardez, mais ne déployez pas tout de suite.

## Fixer les ressources de vos pods

Il est aussi possible de fixer la taille mémoire et cpus de vos pod avec ceci (vous pouvez modifier les valeurs):

```yaml
resources:
  limits:
    cpu: "1"
    memory: "128Mi"
  requests:
    cpu: "1"
    memory: "128Mi"
```

Vous devez ajouter ceci à la fin de la partie déploiement de votre fichier, dans la rubrique `containers`:

```yaml
---
# Deployment
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: amazing-web-app
  namespace: training
spec:
  replicas: 3
  selector:
    matchLabels:
      app: amazing-web-app
  template:
    metadata:
      labels:
        app: amazing-web-app
    spec:
      containers:
        - name: amazing-web-app
          image: k33g/amazing-img:0.0.1
          ports:
            - containerPort: 8080
          imagePullPolicy: Always
          resources:
            limits:
              cpu: "1"
              memory: "128Mi"
            requests:
              cpu: "1"
              memory: "128Mi"
```

Maintenant vous pouvez redéployer votre application:

```bash
export KUBECONFIG=../create-cluster/k3s.yaml
kubectl apply -f ./kube/deploy.yaml
```

Et vous pouvez voir que vos pods s'exécutent bien dans un nouveau **namespace** `training`

![alt k9s](./pictures/k9s-namespaces.png)

> Vous trouverez la nouvelle version du fichier `deploy.yaml` par ici: [https://gitlab.com/learn-k3s/amazing-web-app/-/blob/second-steps/kube/deploy.yaml](https://gitlab.com/learn-k3s/amazing-web-app/-/blob/second-steps/kube/deploy.yaml)

## Amélioration et bonne pratique: remarque d'Aurélie Vache (23/02/2020)

[Aurélie Vache](https://twitter.com/aurelievache) me disait sur Twitter: "c'est bien d'éviter de mettre le namespace dans les manifest `yaml`, Et du coup le préciser lors de l'`apply` avec l'option `-n`" et elle ajoutait aussi que cela permettait de déployer le même manifeste dans plusieurs namespaces, cela mermet à la CD de piloter la destination.

Donc, je fais une dernière modification de mon fichier `yaml` et finalement j'enlève toutes les lignes `namespace: training`

Et maintenant j'utiliserais plutôt:

```bash
export KUBECONFIG=../create-cluster/k3s.yaml
kubectl apply -f ./kube/deploy.yaml -n training
```

> 👋 Pub: [Aurélie Vache](https://twitter.com/aurelievache) et [Kevin Davin](https://twitter.com/davinkevin) ont fait une superbe présentation sur le sujet [Docker, Kubernetes & Istio](https://docs.google.com/presentation/d/1GEJLhFaks7MDZLV1TvN2tHqHgesZVP3gQ9wDSMUeADo/edit#slide=id.g714406e38db71814_1)


## Les redéploiements c'est c...

A chaque fois que vous modifiez votre application, il faut reconstruire l'image, incrémenter un tag, ... sauvegarder, etc... Personnellement, je trouve ceci pénible, je vous propose donc de mettre en place un système de template.

> je suis preneur de toute solution différente bien sûr 🙂

Nous allons modifier notre fichier `deploy.yaml` en utilisant des variables d'environnement, et nous effectuerons les substitutions des valeurs à l'aide de l'utilitaire `envsubst`. Normalement sous **Ubuntu** `envsubst` est présent de base, pour les autres linux je ne sais pas, mais ça s'installe facilement; pour **OSX**, vous pouvez l'installer avec `brew install gettext; brew link --force gettext` (`envsubst` est présent dans le package `gettext`) et pour **Windows**, je ne saurais que vous conseiller d'utiliser le shell fournit avec l'installation de **git** (je n'ai pas de poste Windows, donc ami lecteur, si tu es sous Windows, n'hésite pas à me contacter... Ou attendez que je me décide à m'acheter une Surface).

Renommez le fichier `./kube/deploy.yaml` en `./kube/deploy.template.yaml` et changez son contenu avec ceci:

```yaml
# second steps
---
# Service
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: ${APPLICATION_NAME}
spec:
  selector:
    app: ${APPLICATION_NAME}
  ports:
    - port: ${EXPOSED_PORT}
      targetPort: ${CONTAINER_PORT}
---
# Deployment
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: ${APPLICATION_NAME}
spec:
  replicas: ${REPLICAS}
  selector:
    matchLabels:
      app: ${APPLICATION_NAME}
  template:
    metadata:
      labels:
        app: ${APPLICATION_NAME}
    spec:
      containers:
        - name: ${APPLICATION_NAME}
          image: ${IMAGE}
          ports:
            - containerPort: ${CONTAINER_PORT}
          imagePullPolicy: Always
          resources:
            limits:
              cpu: "1"
              memory: "128Mi"
            requests:
              cpu: "1"
              memory: "128Mi"
---
# Ingress
apiVersion: extensions/v1beta1
kind: Ingress
metadata:
  name: ${APPLICATION_NAME}
spec:
  rules:
    - host: ${HOST}
      http:
        paths:
          - backend:
              serviceName: ${APPLICATION_NAME}
              servicePort: ${EXPOSED_PORT}
```

Donc par exemple pour déployer, nous pourrions donc faire quelque chose comme ceci:

```bash
export CONTAINER_PORT=8080
export EXPOSED_PORT=80
export REPLICAS=3
export APPLICATION_NAME="amazing-web-app"
export DOCKER_USER="k33g"
export NAMESPACE="training"
export IMAGE_NAME="amazing-img"
export TAG="0.0.1"
export IMAGE="${DOCKER_USER}/${IMAGE_NAME}:${TAG}"
export HOST="amazing-web-app.192.168.64.17.nip.io"

docker build -t ${IMAGE_NAME} .
docker tag ${IMAGE_NAME} ${IMAGE}
docker push ${IMAGE}

envsubst < ./deploy.template.yaml > ./kube/deploy.${TAG}.yaml

kubectl apply -f ./kube/deploy.${TAG}.yaml -n ${NAMESPACE}
```

Mais il faut encore gérer le `TAG` 😕. Mais si vous êtes bien élevé, votre application est dans un repository git (si ce n'est pas le cas faites-le: `git init` 😉), et:

- si vous tapez `git rev-parse --short HEAD` (dans le répertoire de l'application) vous obtiendrez le `commit SHA` court (quelque chose comme ceci `ace7f26`)
- si vous tapez `git symbolic-ref --short HEAD` vous obtiendrez la branche courante
- si vous tapez `basename $(git rev-parse --show-toplevel)` vous obtiendrez le nom de votre projet git

Je vous propose donc de faire ceci:

```bash
export CONTAINER_PORT=8080
export EXPOSED_PORT=80
export REPLICAS=3
export APPLICATION_NAME=$(basename $(git rev-parse --show-toplevel)) # ✋
export DOCKER_USER="k33g"
export NAMESPACE="training"
export IMAGE_NAME="${APPLICATION_NAME}-img" # ✋
export TAG=$(git rev-parse --short HEAD) # ✋
export IMAGE="${DOCKER_USER}/${IMAGE_NAME}:${TAG}"
export CLUSTER_IP="192.168.64.17" # ✋
export BRANCH=$(git symbolic-ref --short HEAD) # ✋
export HOST="${APPLICATION_NAME}.${BRANCH}.${CLUSTER_IP}.nip.io" # ✋

docker build -t ${IMAGE_NAME} .
docker tag ${IMAGE_NAME} ${IMAGE}
docker push ${IMAGE}

envsubst < ./kube/deploy.template.yaml > ./kube/deploy.${TAG}.yaml

export KUBECONFIG=../create-cluster/k3s.yaml
kubectl apply -f ./kube/deploy.${TAG}.yaml -n ${NAMESPACE}
echo "http://${HOST}"
```

Donc modifiez votre code, fait un `git add .` puis un `git commit -m "🚀 new deployment"` et lancez les commandes ci-dessus.

La nouvelle url de votre webapp devrait ressembler à ceci: [http://amazing-web-app.third-steps.192.168.64.17.nip.io](http://amazing-web-app.third-steps.192.168.64.17.nip.io)

> ✋ j'utilise la branche, comme ça je peux faire facilement des previews de mes développements

Donc maintenant, il vous suffit de faire un commit et de re-utiliser les même commandes (pensez à supprimer les fichiers de déploiement générés)

> ✋ vous trouverez la nouvelle version ici: [https://gitlab.com/learn-k3s/amazing-web-app/-/blob/third-steps/kube/deploy.template.yaml](https://gitlab.com/learn-k3s/amazing-web-app/-/blob/third-steps/kube/deploy.template.yaml)

## Un dernier pour la route: en faire un plugin kubectl

Il est très facile de créer un plugin pour `kubectl`: [exemple de création de plugin avec un script shell](https://kubernetes.io/fr/docs/reference/kubectl/overview/#exemples-cr%c3%a9er-et-utiliser-des-plugins).

Nous allons donc transformer nos commandes précédentes en plugin `kubectl`

Dans un autre dossier (`easy-deploy` par exemple), créez un fichier `kubectl-easy.sh`

```bash
#!/bin/sh

if [[ "$1" == "version" ]]; then
  echo "1.0.0"
  exit 0
fi

if [[ "$1" == "config" ]]; then
  echo "$KUBECONFIG"
  exit 0
fi

if [[ "$1" == "deploy" ]]; then

  export CONTAINER_PORT=${CONTAINER_PORT:-8080}
  export EXPOSED_PORT=${EXPOSED_PORT:-80}
  export REPLICAS=${REPLICAS:-1}
  export APPLICATION_NAME=$(basename $(git rev-parse --show-toplevel))
  export DOCKER_USER="${DOCKER_USER}"
  export NAMESPACE="${NAMESPACE}"
  export IMAGE_NAME="${APPLICATION_NAME}-img"
  export TAG=$(git rev-parse --short HEAD)
  export IMAGE="${DOCKER_USER}/${IMAGE_NAME}:${TAG}"
  export CLUSTER_IP="${CLUSTER_IP}"
  export BRANCH=$(git symbolic-ref --short HEAD)
  export HOST="${APPLICATION_NAME}.${BRANCH}.${CLUSTER_IP}.nip.io"

  docker build -t ${IMAGE_NAME} .
  docker tag ${IMAGE_NAME} ${IMAGE}
  docker push ${IMAGE}

  envsubst < ./kube/deploy.template.yaml > ./kube/deploy.${TAG}.yaml

  kubectl apply -f ./kube/deploy.${TAG}.yaml -n ${NAMESPACE}
  echo "🌍 http://${HOST}"

  exit 0
fi
```

Pour l'installer c'est simple:

```bash
sudo chmod +x ./kubectl-easy.sh
cp ./kubectl-easy.sh ./kubectl-easy
sudo mv ./kubectl-easy /usr/local/bin
```

Et maintenant pour déployer votre webapp c'est encore plus simple:

```bash
cd amazing-web-app
git add .
git commit -m "🎉 wow!"

export KUBECONFIG=../create-cluster/k3s.yaml
REPLICAS=3 \
NAMESPACE="training" \
DOCKER_USER="k33g" \
CLUSTER_IP="192.168.64.17" \
kubectl easy deploy
```

> 👋 le code du plugin est ici: [https://gitlab.com/learn-k3s/easy-deploy](https://gitlab.com/learn-k3s/easy-deploy)